%\chapter*{Список использованных источников}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованных источников}

%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{biblio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованных источников}

\renewcommand\bibname{Список использованных источников}
\begin{thebibliography}{3}

\bibitem{robot_1}
Volkova L., Ignatev A., Kotov N., Kotov A. New Communicative Strategies for the Affective Robot: F-2 Going Tactile and Complimenting // Creativity in Intelligent Technologies and Data Science, CCIS, vol. 1448. --- Springer, Cham, 2021. --- C. 163-176.
\bibitem{robot_2}
Volkova L., Ignatev A., Kotov N., Kotov A. A Robot Commenting Texts in an Emotional Way // Creativity in Intelligent Technologies and Data Science, CCIS, vol. 754. --- Springer, Cham, 2017. --- C. 256-266.
\bibitem{f2}
Робот Ф-2 [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2021. --- Режим доступа: http://f2robot.com/robot/ (Дата обращения: 29.11.2021).
\bibitem{lang}
Кибрик А.Е. Язык // Языкознание. Большой энциклопедический словарь. --- Москва, Большая Российская энциклопедия, 1998. --- С. 605.
\bibitem{gmengine_opr}
Valencia-Garcia, Rafael, Technologies and Innovation: Second International Conference. --- Guayaquil, Ecuador, 2016 --- C. 146.
\bibitem{itch}
itch.io [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://itch.io/game-development/engines/most-projects (Дата обращения 25.01.2022).
\bibitem{unity}
Unity Documentation [Электронный ресурс]. --- Электрон. текстовые данные. ---- Сан-Франциско, Unity Technologies, 2022. --- Режим доступа: https://docs.unity3d.com/Manual/UnityManual.html (Дата обращения 25.01.2022).
\bibitem{construct}
Construct Documentation [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://www.construct.net/en/make-games/manuals/construct-3 (Дата обращения 25.01.2022).
\bibitem{gamemaker}
GameMaker Studio 2 Manual [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://ru.wikipedia.org/wiki/GameMaker:\_Studio (Дата обращения 25.01.2022).
\bibitem{godot}
Godot [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://godotengine.org/ (Дата обращения 26.01.2022).
\bibitem{twine}
Twine [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://twinery.org/ (Дата обращения 26.01.2022).
\bibitem{unreal}
Unreal Engine 4 Documentation [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/ (Дата обращения 26.01.2022).
\bibitem{bisty}
Bisty [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://www.bitsy.org/\#0,0. ---
\bibitem{rpg}
RPG Maker [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://www.rpgmakerweb.com/ (Дата обращения 27.01.2022).
\bibitem{unity_comp}
Официальный сайт компании Unity Technologies [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- Сан-Франциско, Unity Technologies, 2022. --- Режим доступа: https://unity.com/our-company (Дата обращения 1.2.2022).
\bibitem{unreal_comp}
Официальный сайт Unreal Engine [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://www.unrealengine.com/en-US/ (Дата обращения 1.02.2022).
\bibitem{godot_comp}
Официальный сайт Godot [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа:  https://godotengine.org/news (Дата обращения 1.02.2022).
\bibitem{linux}
The Linux kernel user-space API guide [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://www.kernel.org/doc/html/latest/userspace-api/index.html (Дата обращения 2.02.2022).
\bibitem{graph_engine}
What are the best cross-platform 3D graphics APIs? [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://www.slant.co/topics/5346/~cross-platform-3d-graphics-apis  (Дата обращения 2.02.2022).
\bibitem{vulkan}
Официальный сайт Vulkan [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://vulkan.org/ (Дата обращения 8.02.2022).
\bibitem{direct}
Официальный сайт DirectX [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://docs.microsoft.com/en-us/windows/win32/getting-started-with-direct3d (Дата обращения 8.02.2022).
\bibitem{metal}
Официальный сайт Metal [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://developer.apple.com/metal/ (Дата обращения 8.02.2022).
\bibitem{prod}
GeForce RTX 3090 Founder review --- API Performance: Vulkan vs OpenGL vs DirectX12  [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022 --- Режим доступа: https://www.guru3d.com/articles\_pages/geforce\_rtx\_3090\_founder \_review,29.html (Дата обращения 8.02.2022).
\bibitem{metal_bench}
Metal Benchmarks [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://browser.geekbench.com/metal-benchmarks (Дата обращения 8.02.2022).
\bibitem{vulkan_bench}
Vulkan Benchmarks [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://browser.geekbench.com/vulkan-benchmarks. --- (Дата обращения 8.02.2022).
\bibitem{sharp}
Краткий обзор языка C\# [Электронный ресурс]. --- Электрон. данные. --- 2022. --- Режим доступа: https://docs.microsoft.com/ru-ru/dotnet/csharp/tour-of-csharp/ (Дата обращения 8.02.2022).
\end{thebibliography}