\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованных источников}

\renewcommand\bibname{Список использованных источников}
\begin{thebibliography}{3}
\bibitem{petty}
Педди, Джон. История визуальной магии в компьютерах : как создаются красивые изображения в САПР, 3D, VR и AR. --- Лондон, 2013. --- C. 25.
\bibitem{rogers}
Роджерс Д., Адамс Дж. Математические основы машинной графики. --- Москва, Мир, 2001. --- С. 604.
\bibitem{belcg} %http://e.biblio.bru.by/bitstream/handle/1212121212/6479/178_Komputernay_grafika.pdf?sequence=1&isAllowed=y
Шилов А. В., Лесковец И. В. Компьютерная графика. --- Могилев, Государственное учреждение высшего профессионального образования «Белорусско-Российский университет», 2014 --- С. 38.
\bibitem{cgshish}
Шишкин Е. В., Боресков А. В., Зайцев А. А., Компьютерная графика. --- Москва, "ДИАЛОГ-МИФИ", 1993. --- С. 135.
\bibitem{cgshish_2}
Шишкин Е. В., Боресков А. В., Компьютерная графика. --- Москва, "ДИАЛОГ-МИФИ", 1996. --- С. 290.
\bibitem{gmengine_opr}
Valencia-Garcia, Rafael, Technologies and Innovation: Second International Conference. --- Guayaquil, Ecuador, 2016. --- C. 146.
\bibitem{ds}
Дэви С., Арно М., Мохамед А., Основы Data Science и Big Data. Python и наука о даных. --- Санкт-Петербург, 2017. --- С. 336
\bibitem{nn}
Нейронная сеть // Большая российская энциклопедия : [в 35 т.] / гл. ред. Ю. С. Осипов. --- Москва, Большая российская энциклопедия, 2004-2017.
\bibitem{cnn}
Y. LeCun, B. Boser, J. S. Denker, D. Henderson, R. E. Howard, W. Hubbard and L. D. Jackel: Backpropagation Applied to Handwritten Zip Code Recognition, Neural Computation --- MIT, 1989 --- C. 541-551.
\end{thebibliography}